% тут сейчас будут очевидные коментарии
\documentclass[6pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}	 % кодировка утф8
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}	 % локализация
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}

\usepackage{graphicx}		 % чтоб картинки вставлять
\graphicspath{ {pic} }       % путь до картинок

\usepackage{listingsutf8}
\lstset{
extendedchars=\true,         % для вставок кода
inputencoding=utf8,
keepspaces=true}

\usepackage{hyperref}        % оформление ссылок
\usepackage{blindtext}
\usepackage{underscore}      % отдельный пакет для нижнего подчеркивания
\usepackage{tabularx}

%\usepackage{amsmath}		 % для формул
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{color}
%\color[named]{BrickRed}
%\pagecolor[named]{Green}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\title{RP2040 Документация}
%Микроконтроллер от малинового чокопапя.
%\thanks{Version 1.0}
\maketitle
\end{titlepage}
\newpage

\paragraph{Колофон}
    Авторские права 2020-2023 Raspberry Pi Лимитед (ранее Raspberry Pi
    (Trading) Ltd.) \\
    Документация микроконтроллера RP2040 распространяется под лицензией
    Creative Commons
    \href{https://creativecommons.org/licenses/by-nd/4.0/}
    {Attribution-NoDerivatives 4.0 International}
    (CC BY-ND). \\
    Авторское право на часть принадлежит 2019 Synopsys, Inc.\\
    Все права защищены. Используется с разрешения. Synopsys \& DesignWare
    зарегистрированные торговые марки Synopsys, Inc.\\
    Авторское право на часть принадлежит 2000-2001, 2005, 2007, 2009,
    2011-2012, 2016 ARM Лимитед.\\
    Все права защищены. Используется с разрешения автора. \\
    дата\textunderscoreсборки: 2023-03-02 \\
    версия\textunderscoreсборки: ae3b121-clean \\
    \paragraph{О SDK}
    Хотя слово "SDK" означает наш
    \href{https://github.com/raspberrypi/pico-sdk}{Raspberry Pi Pico SDK}.
    Больше деталей о SDK можно найти в книге
    \href{https://datasheets.raspberrypi.com/pico/raspberry-pi-pico-c-sdk.pdf}
    {Raspberry Pi Pico C/C++ SDK}.
    Исходный код, находящийся в документации зарегистрирован 2020-2022
    Raspberry Pi Лимитед (ранее Raspberry Pi (Trading) Ltd.) и лицензирован
    под \href{https://opensource.org/license/bsd-3-clause/}{3-Clause BSD}.\\
\paragraph{Отступление об авторсокм праве}
    туду фывафыва\\
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Глава 1. Введение}
    Микроконтроллеры объединяют мир программ с миром железа. Они позволяют
    разоработчикам написать программму, которая взаимодействует с физическим
    миром в такой же определенной, циклически точной манере как и цифровая
    логика. Они занимают нижний левый угол области цена/качество, превосходя
    по продажам их более мощных собратова в соотношении один к деяти. Это
    рабочие лошадки, которые тянут цифровизацию нашего мира.\\
    RP2040 дебютный микроконтроллер от Raspberry Pi. Он несет наши сигнатуры
    производительности, низкой цены и простоты использования микроконтроллерной
    экосистемы.\\
    С огромным объемом интегрированной памяти, симметричным двухъядерным
    процессорным вычислительным ядром, точной процессороной шиной, и
    богатым набором периферии преумноженной нашей уникальной программируемой
    подсистемой портов ввода вывода (PIO), он обесечивает професиональных
    пользователей непревзойденной мощью и гибкостью. С детальной документацией,
    отполированным портом микро пайтона (MicroPython), и бутлоадером UF2 в ROM,
    у него самый низкий из всех возможных барьер вхождения для начинающих и
    радиолюбителей.\\
    RP2040 устростйство без самостоятельной флешки, с поддержкой кэширования
    на ходу из внешней QSPI памяти. Это конструкционное решение позволяет вам
    выбрать соотвествующий размер энергонезависимой памяти для вашего
    приложения, и получить выгоду от низкой цены продаваемых флешек.\\
    RP2040 производится по современному 40 нм техпроцессу, несет высокую
    производительность, маленькое динамическое энергопотребление, и низкий ток
    утечки с разнообразием режимов малого энергопотебления для поддержки
    увеличенного времени работы от батареек.\\
    Ключевые функции:
    \begin{itemize}
    \item Двухъядерный ARM Cortex-M0+ @ 133MHz
    \item 264kB встроенной SRAM в шести независимых банках
    \item Поддержка до 16МБ внешних флешек по отдельной шине QSPI
    \item Контроллер прямого доступа к памяти (DMA)
    \item Полностью интегрированная шина AHB
    \item Интерполятор и целочисленный делитель
    \item Встроенный программируемый стабилизатор (LDO) для питания ядра
    \item 2 встроенных синтезатора частот (PLL) для генерации тактирования USB
    и ядра
    \item 30 портов GPIO, 4 из которых могут быть использованы как аналоговые
    \item Периферия
        \begin{itemize}
        \item 2 UART
        \item 2 SPI контроллера
        \item 2 I2C контроллера
        \item 16 ШИМ каналов
        \item USB 1.1 контроллер и физический уровень (PHY), с поддержкой
        хоста и устройства
        \item 8 автоматов состояний портов ввода-вывода (PIO)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    Какие бы не было у ваше микроконтроллерное приложение, от машинного
    обучения до контроллера двигателя, от сельского хозяйства до аудио, RP2040
    обладает производительностью, набором функций, и поддержкой для того что бы
    ваш продукт летал.

\subsection{Почему чип называется RP2040?}
    Нумерация постфикса RP2040 исходит из следующего,
    \begin{enumerate}
    \item Количество ядер процессора (2)
    \item Конечно, какой тип процессора (M0+)
    \item округление(log2(ОЗУ/16к))
    \item округление(log2(флешка/16к)) или 0 если нету флешки на плате
    \end{enumerate}
    подробности на картинке\\

\subsection{Итог}
    RP2040 это дешевый, высокопроизводительный микроконтроллер с гибкими
    цифровыми интерфейсами. Ключевые функции:
    \begin{itemize}
    \item Двухъядерный ARM Cortex-M0+, до 133MHz
    \item 264kB встроенной SRAM в 6 независимых банках
    \item 30 мультифункциональных портов ввода вывода (GPIO)
    \item Специальное аппаратное обеспечения для часто импользуемых
    периферийных устройств
    \item Программируемые порты (IO) для расширенной поддержки периферии
    \item 4 канала АЦП с встроенным датчиком температуры, 500 ксемплов/с,
    12-бит
    \item USB 1.1 хост/устройство
    \end{itemize}

\subsection{Чип}
    У RP2040 два ядра M0+, DMA, встроенные блоки памяти и пери ферии
    подключенные через шину AHB/APB.\\
    Код может быть выполнен напрямую из внешней памяти через специально
    предназначеннный SPI, DSPI или QSPI интерфейс. Маленький кэш улучшает
    производительность для типовых приложений.\\
    Отладка доступна через интерфейс SWD.\\
    Встроеннный SRAM может хранить код или данные. Он адресуется через одну
    264-х килобайтную область, но физически разделен на 6 банков для
    возможности одновременного пераллелльного доступа от разных потребителей.\\
    Контроллеры шины DMA могут разгрузить процессор от повторяющиеся заданий
    передачи данных.\\
    Порты GPIO могут управляться напрямую, или через разнообразные отдельные
    логические функции.\\
    Отдельная аппаратная поддержка для фиксированных функций, таких как SPI,
    I2C, UART.\\
    Гибкие конфигурируемые контроллеры портов (PIO) могут быть использованы
    для обеспечения широкого разнообразия функцйи ввода-вывода.\\
    Контроллер USB со встроенным физическим уровнем может быть использован
    для поддержки полноскоростного/низкоскоростного соединения хоста или
    устройства, контролируемого программой.\\
    Четыре входа АЦП, которые объединены с портами ввода-вывода.\\
    Два синтезатора частот для обеспечения фиксированного тактирования 48МГц
    для USB или АЦП, и гибкой системы тактирования до 133МГц.\\
    Встроенные стабилизатор напряжения для питания ядра, таким образом
    итоговому продукту необходимо питать только порты ввода вывода.

\subsection{Цоколевка}
    Данный раздел обеспечивает быстрый обзор портов и их функций. Полное
    описание, включая электрическую спецификацию и размеры корпуса описаны в
    \ref{1999}.
\subsubsection{Расположение выводов}
   TODO: pic\\
\subsubsection{Описание портов}
\begin{table}[h]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{ | l | X | }
    \hline
    GPIOx & Порт ввода и вывода общего назначения. RP2040 может соединить одно
    из множества встроенных периферийных устройств к каждому GPIO, или
    управлять GPIO напрямую из программы. \\ \hline
    GPIOx/ADCy & Порт ввода и вывода общего назначения с функцией аналогово
    цифрового преобразователя. У RP2040 есть аналоговый мультиплексор, который
    модет выбрать любой из этих пинов и считать напряжение.\\ \hline
    QSPIx & Интерфейс SPI, Dual-SPI или Quad-SPI флешки, с поддержкой
    непосредственной работы с флешки.\\ \hline
    USB_DM и USB_DP & USB контроллер, поддерживающий подноскоростные устройства
    и полноскоростные/низкоскоростной хост. Токоограничивающий резистор на 27Ом
    необходим для каждого из этих пинов, но подтяжки встроенные.\\ \hline
    XIN и XOUT & Подключение кварца к кварцевому генератору RP2040. XIN также
    может быть использован как вход тактирования, с отключенным XOUT.
    Загрузщику USB необходим 12МГц кварц или 12МГц генератор.\\ \hline
    RUN & Порт глобального асинхронного сброса. Сброс когда подтягивается к
    земле, зозобновление когда подтянут к питанию. Если не требуется внешнего
    сброса, может быть соединен с питанием напрямую.\\ \hline
    SWCLK и SWDIO & Доступ к встроенной многопользовательской шине
    последовательной отладки. Обеспечивает отладку обех ядер и может быть
    использован для загрузки прошивки.  \\ \hline
    TESTEN & Порт включения заводского тестового режима, соедините с землей. \\ \hline
    GND & Одинарный контакт с землей, соединен с множеством внутренних
    земляных выводов разводки RP2040\\ \hline
    IOVDD & Питание цифровых портов ввода вывода, номинальное напряжение от 1,8
    до 3,3В. \\ \hline
    USB_VDD & Питание встроенного PHY USB FS, номинальное напряжение 3,3В \\ \hline
    ADC_AVDD & Питание аналогово-цифрового преобразователя, номинальное
    напряжение 3,3В \\ \hline
    VREG_VIN & Вход питания регулятора напряжения ядра, номинальное напряжение
    от 1,8 до 3,3В \\ \hline
    VREG_VOUT & Выход питания встроенного регулятора напряжения питания ядра,
    номинальное напряжение 1,1В, максимальный ток 100мА. \\ \hline
    DVDD & Питание цифрового ядра, номинальное напряжение 1,1В. Может быть
    соединен с VREG_VOUT, или с любыми другими питаниями платы. \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}
\subsubsection{Функции портов ввода вывода}
    Каждый индивидуальный вывод GPIO может быть соединен со встроенной
    периферией через функции GPIO описанные ниже. Некоторые внутренние
    соединения периферии появляются в нескольких местах для обеспечения
    какого нибудь уровня гибкости. SIO, PIO0 and PIO1 можно подключать ко всем
    GPIO и контроллируются софтом (или софтом контроллируемым автоматом
    состояний), в общем могут быть использованы для реализации множества
    функций.\\
\begin{table}[h]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{ | l | l | l | l | l | l | l | l | l | l | }
    \hline
     & \multicolumn{9}{|l|}{Функция} \\
    \hline
    GPIO & Ф1 & Ф2 & Ф3 & Ф4 & Ф5 & Ф6 & Ф7 & Ф8 & Ф9 \\ \hline
    0 & SPI0 RX & UART0 TX & I2C0 SDA & PWM0 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB OVCUR DET \\ \hline
    1 & SPI0 CSn & UART0 RX & I2C0 SCL & PWM0 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS DET \\ \hline
    2 & SPI0 SCK & UART0 CTS & I2C1 SDA & PWM1 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS EN \\ \hline
    3 & SPI0 TX & UART0 RTS & I2C1 SCL & PWM1 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB OVCUR DET \\ \hline
    4 & SPI0 RX & UART1 TX & I2C0 SDA & PWM2 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS DET \\ \hline
    5 & SPI0 CSn & UART1 RX & I2C0 SCL & PWM2 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS EN \\ \hline
    6 & SPI0 SCK & UART1 CTS & I2C1 SDA & PWM3 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB OVCUR DET \\ \hline
    7 & SPI0 TX & UART1 RTS & I2C1 SCL & PWM3 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS DET \\ \hline
    8 & SPI1 RX & UART1 TX & I2C0 SDA & PWM4 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS EN \\ \hline
    9 & SPI1 CSn & UART1 RX & I2C0 SCL & PWM4 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB OVCUR DET \\ \hline
    10 & SPI1 SCK & UART1 CTS & I2C1 SDA & PWM5 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS DET \\ \hline
    11 & SPI1 TX & UART1 RTS & I2C1 SCL & PWM5 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS EN \\ \hline
    12 & SPI1 RX & UART0 TX & I2C0 SDA & PWM6 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB OVCUR DET \\ \hline
    13 & SPI1 CSn & UART0 RX & I2C0 SCL & PWM6 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS DET \\ \hline
    14 & SPI1 SCK & UART0 CTS & I2C1 SDA & PWM7 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS EN \\ \hline
    15 & SPI1 TX & UART0 RTS & I2C1 SCL & PWM7 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB OVCUR DET \\ \hline
    16 & SPI0 RX & UART0 TX & I2C0 SDA & PWM0 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS DET \\ \hline
    17 & SPI0 CSn & UART0 RX & I2C0 SCL & PWM0 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS EN \\ \hline
    18 & SPI0 SCK & UART0 CTS & I2C1 SDA & PWM1 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB OVCUR DET \\ \hline
    19 & SPI0 TX & UART0 RTS & I2C1 SCL & PWM1 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS DET \\ \hline
    20 & SPI0 RX & UART1 TX & I2C0 SDA & PWM2 A & SIO & PIO0 & PIO1 & CLOCK GPIN0 & USB VBUS EN \\ \hline
    21 & SPI0 CSn & UART1 RX & I2C0 SCL & PWM2 B & SIO & PIO0 & PIO1 & CLOCK GPOUT0 & USB OVCUR DET \\ \hline
    22 & SPI0 SCK & UART1 CTS & I2C1 SDA & PWM3 A & SIO & PIO0 & PIO1 & CLOCK GPIN1 & USB VBUS DET \\ \hline
    23 & SPI0 TX & UART1 RTS & I2C1 SCL & PWM3 B & SIO & PIO0 & PIO1 & CLOCK GPOUT1 & USB VBUS EN \\ \hline
    24 & SPI1 RX & UART1 TX & I2C0 SDA & PWM4 A & SIO & PIO0 & PIO1 & CLOCK GPOUT2 & USB OVCUR DET \\ \hline
    25 & SPI1 CSn & UART1 RX & I2C0 SCL & PWM4 B & SIO & PIO0 & PIO1 & CLOCK GPOUT3 & USB VBUS DET \\ \hline
    26 & SPI1 SCK & UART1 CTS & I2C1 SDA & PWM5 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS EN \\ \hline
    27 & SPI1 TX & UART1 RTS & I2C1 SCL & PWM5 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB OVCUR DET \\ \hline
    28 & SPI1 RX & UART0 TX & I2C0 SDA & PWM6 A & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS DET \\ \hline
    29 & SPI1 CSn & UART0 RX & I2C0 SCL & PWM6 B & SIO & PIO0 & PIO1 &  & USB VBUS EN \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}
\begin{table}[h]
    \begin{tabularx}{\textwidth}{ | l | X | } \hline
    SPIx & Соединяет одну из внутренних PL022 SPI периферию c GPIO \\ \hline
    UARTx & Соединяет одну из внутренних PL011 UART периферию c GPIO \\ \hline
    I2Cx & Соединяет одну из внутренних DW I2C периферию c GPIO \\ \hline
    PWMx A/B & Соединяет ШИМ слой c GPIO. Существует девять слоев, у каждого
    из которых по два канала (A/B). Порт B также может быть использован как
    вход для измерения частоты и скважности. \\ \hline
    SIO & Программное управление GPIO от одиночно циклового блока (SIO).
    Функция SIO (Ф5) выбирается процессором для непосредственного управления
    портом, но вход всегда подключен, таким образом можно проверить
    состояние порта программно в любой момент.\\ \hline
    PIOx & Соединяет программируемые блоки портов (PIO) с GPIO. PIO может
    реализовать широкое разнообразие интерфейсов, и имеет собственнную
    встроенную разводку портов, позволяя гибкое размещение интерфейсов 0 банка
    GPIO. Функции PIO (Ф6, Ф7) могут быть выбраны как PIO для управления GPIO,
    но входы всегда подключены, в общем PIO всегда может отслеживать состояние
    всех портов.\\ \hline
    CLOCK GPINx & Вход тактирования общего назначения. Может быть направлен на
    множество внутренних тактовых источников RP2040, т.е. обеспечивает частоту
    1Гц для часов реального времени (RTC), или может быть подключен к
    внутреннему счетчику частоты.\\ \hline
    CLOCK GPOUTx & Выход тактирования общего применения. Может направлять
    множество встроенных тактовых сигналов (включая выходы PLL) в порты, с
    опциональным целочисленным делителем.\\ \hline
    USB OVCUR DET/VBUS \\ DET/VBUS EN & Сигналы управления питанием к/от
    встроенного USB контроллера\\ \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

%\begin{thebibliography}{9}
%\bibitem{lamport94}
%  Leslie Lamport,
%  Addison Wesley, Massachusetts,
%  2nd edition,
%  1994.
%\end{thebibliography}


\end{document}
